\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Deux personnes actives dans Porteous},
            pdftitle={Transformer une prison en centre socioculturel},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Transformer une prison en centre socioculturel}
\subtitle{De l'occupation de Porteous à la négociation}
\author{\mbox{Deux personnes actives dans Porteous}}
\date{septembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 8}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Transformer
une prison en centre socioculturel\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont De
l'occupation de Porteous à la négociation\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont septembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
\hypertarget{loccupation}{%
\section{L'occupation}\label{loccupation}}

À Genève, le rendez-vous de la rentrée, c'est la course de radeaux : on
construit un radeau avec ses potes et on dérive sur le Rhône dans la
joie et la bataille, pendant une bonne heure. C'est une tradition qui
existe depuis plus de vingt ans : la première course Intersquat a eu
lieu en 1999. C'est une façon de se retrouver entre gens qui luttent
pour s'amuser avant de commencer l'année, de reprendre le cours de la
vie normale.

Avec le collectif "Prenons La Ville", on ne voulait pas en rester à ce
qui nous semblait être l'échec vécu au printemps 2017 : l'occupation
avortée après une nuit d'un bâtiment construit il y a vingt ans en plein
cœur de Genève pour être une banque, mais jamais investi d'aucune forme
de vie. Alors, durant l'été, au milieu des vacances, on a préparé
secrètement une occupation pour la fin de la course. La cible était
toute trouvée : un superbe bâtiment désaffecté à Vernier, destiné à
devenir une prison, inutilisé depuis 22 ans, à quelques pas de l'arrivée
de la course.

Malgré un temps plutôt maussade, on était presque une vingtaine de
radeaux à prendre le départ, sous les applaudissements d'environ 150
personnes venues nous encourager. L'ambiance était populaire et
familiale. À l'arrivée : tâtonnement et cramponnement. On n'était pas
vraiment sûrexs de nous. Quelques fourgons de police antiémeute avaient
été aperçus non loin de là et on ne comprenait pas si c'était parce que
leur terrain d'entraînement était proche ou si ça indiquait qu'un énorme
dispositif se préparait à intervenir. Il y avait de la peur et de
l'hésitation. La fuite d'information semblait plus probable que la
coïncidence. Et puis, au moment de se lancer, d'avancer à pas feutrés
dans la forêt qui relie le ponton d'arrivée de la course au plongeoir
servant de point de départ à l'occupation, tout a marché comme sur des
roulettes. Quelques personnes ont tendu une échelle, grimpé dans le
bâtiment et hissé une banderole sur laquelle apparaissait cette phrase
d'espoir : "Nous construisons un monde sans prison". La soirée s'est
poursuivie sous le préau qui s'avance jusqu'au-dessus du Rhône avec un
repas, de la musique et la foule venue soutenir l'action. La police
locale a pointé le bout de son nez, mais semblait surtout préoccupée par
la nuisance sonore : elle a relégué le volet politique à ses supérieurs.
Pendant la deuxième nuit, quelques vigiles zélés ont tenté une incursion
ratée grâce aux barricades. Le bâtiment était devenu une forteresse. Le
lendemain, on s'est surprisexs à imaginer les activités qui pourraient
s'y dérouler, on s'est organisé un programme pour le reste de la
semaine. En bref, on s'est installéexs.

\hypertarget{lever-loccupation}{%
\section{Lever l'occupation}\label{lever-loccupation}}

Pendant les semaines qui ont suivi, il a fait hyper chaud, c'était
magnifique. Il y avait tout le temps de la vie, des moments géniaux. Il
y avait toujours des gens qui étaient là pour bosser, pour faire des
trucs. Puis, peu à peu il a commencé à faire plus froid, il y avait de
moins en moins de personnes qui venaient sur place. Il y avait aussi des
personnes qui étaient peut-être moins engagées politiquement et
davantage intéressées à avoir un lieu où dormir. Au final, c'étaient
celleux qui étaient là le plus souvent, parce qu'iels n'avaient pas
d'autre choix.

Pendant l'occupation, il y a eu trois pôles. Le pôle des négociations
avec l'État, où on faisait toujours attention à se présenter en grosses
délégations, pour que tout le monde puisse prendre part aux
négociations. Le pôle qui s'occupait de la vie sur place, avec les
personnes qui voulaient éviter de trop croiser les politiques. Et enfin,
le pôle construction, les gens qui venaient pour faire avancer les
travaux. Il y avait évidemment des interactions entre ces pôles. Au mois
de mars, après sept mois d'occupation, les négociations avaient plus ou
moins abouti. Enfin, on n'a pas du tout eu l'impression de négocier ;
chacunex tenait ses positions. Et finalement, nous avons reçu une
proposition.

On nous a proposé de sortir du bâtiment en ayant la possibilité d'avoir
deux containers dehors pour qu'on puisse quand même garder un pied sur
place. En échange, iels levaient toutes les charges et les poursuites
juridiques qu'il pouvait y avoir contre les personnes ayant participé à
l'occupation. Aussi, trois places nous ont été attribuées dans une
commission qui allait décider de l'avenir de Porteous et iels
acceptaient notre revendication principale : la réaffectation du
bâtiment à l'Office cantonal de la cohésion sociale qui s'occupe de la
culture sous la direction du conseiller d'État Thierry Apothéloz, le
retirant ainsi des mains du département de la sécurité dirigé par Pierre
Maudet alors embourbé dans plusieurs scandales politiques. Cela voulait
dire que le bâtiment aurait dorénavant la vocation de devenir un centre
socioculturel plutôt qu'un centre carcéral. C'était déjà une victoire.

On a donc accepté la proposition et levé l'occupation.
\cbend
À cette période,
on était une bonne vingtaine, voire un peu plus. Il faisait froid, tout
le monde était emmitouflé, il y avait tout le temps des bougies partout
sur la table. C'était une période où j'étais fatiguée. On avait subi
beaucoup de pressions. Les négociations étaient épuisantes, toutes ces
réunions avec le Conseil d'État dans leur belle salle\ldots{} En fait,
je pense que tout le monde était fatigué. Il y avait aussi moins
d'énergie à fournir sur place et, en même temps, la cabane sur le toit
venait d'être terminée. J'ai trouvé que c'était un très beau moment,
parce que je ne voyais plus forcément où ça pouvait aller. C'était quand
même une sacrée réussite et il y avait vraiment l'envie d'en profiter
aussi, de continuer à y avoir accès\ldots{} Enfin voilà, il y avait
toutes ces choses qui nous disaient qu'on pouvait quand même avancer
dans une direction intéressante. Au final, je pense que les gens ne
s'attendaient pas à ce que l'occupation tienne. À la base c'était un peu
un coup de tête : "on fait des radeaux, on accoste et puis
voilà\ldots{}". Le mouvement "Prenons La Ville" avait déjà fait
plusieurs occupations à Genève, mais elles avaient toutes été
symboliques, elles n'avaient jamais duré. Du coup, les personnes
impliquées n'avaient pas forcément envie de continuer. À cette
période-là, il y a aussi eu un très gros changement dans le milieu
militant genevois, un changement de génération. Les personnes plus
âgées, plus expérimentées, se dirigeaient vers d'autres choses.
Certainexs d'entre iels s'éloignaient temporairement de la Suisse,
d'autres avaient des enfants, etc. Et la nouvelle génération n'avait pas
forcément envie de s'investir de la même manière que les anciennexs, en
ouvrant des squats par exemple. C'était un moment\ldots{} très
émotionnel. Pendant la discussion où on a décidé de lever l'occupation,
tout le monde a pu s'exprimer. On a fait des tours de table et on s'est
dit : "on a déjà gagné le fait que ça ne soit plus une prison et
maintenant, si on a envie de gagner autre chose, on le fera en essayant
une voie plus institutionnelle."

\hypertarget{une-commission}{%
\section{Une commission}\label{une-commission}}

C'était la première fois à Genève qu'il y avait une commission comme ça.
On s'est dit que ça pouvait être intéressant. On avait déjà rencontré
Nicole Valiquer\footnote{Nicole Valiquer Grecuccio, (1960) "Adjointe
  scientifique sur les ``lieux culturels" chez Office cantonal de la
  culture et du sport'' (in Profil LinkedIn).}, la présidente de la
commission. On connaissait aussi pas mal d'architectes, comme Thierry
Buache, qui venait de terminer son travail de master sur Porteous et qui
nous avait suiviexs et conseilléexs depuis le début. Il y avait aussi
des gens issus de la culture, des personnes issues des Hautes Écoles,
des personnes du patrimoine\ldots{} Il y avait aussi des représentants
de la détention avec l'idée de faire de la réinsertion dans ce nouveau
lieu. Et des personnes de l'OCBA, l'Office Cantonal des Bâtiments et de
l'Architecture, sous la direction de Hodgers\footnote{Antonio Hodgers,
  (1976) homme politique suisse membre du parti des Verts. Il est
  conseiller d'État du canton de Genève depuis le 10 décembre 2013 et
  président du Conseil d'État du 13 septembre 2018 au 17 octobre 2020.},
et c'est elleux qui ont été les plus difficiles à convaincre au début.

C'était un peu kafkaïen comme commission. On est sortiexs du bâtiment
fin mars 2019 et la première réunion de la commission n'a eu lieu qu'en
septembre 2019. Ce sont les temporalités étranges de l'État. Ce qui
était ridicule, c'est que jusqu'en janvier, la plupart des personnes qui
siégeaient dans la commission n'avaient jamais vu le bâtiment, n'y
étaient jamais entrées ; elles en discutaient sans savoir de quoi elles
parlaient. Des rapports sur l'état du bâtiment avaient été effectués et
montraient une présence restreinte de matières dangereuses telles que le
PCB, l'amiante, etc. C'était surtout pour bloquer le processus. Mais à
la suite de la visite, en janvier 2020, ça a commencé à se débloquer et
l'OCBA s'est montré beaucoup plus ouvert.

L'enjeu de cette commission était de proposer un projet à la fin du
processus : soit un projet sur lequel touxtes les représentanxtes de la
commission s'accordaient, soit deux projets parmi lesquels le Conseil
d'État devait trancher. Finalement, on a réussi à se mettre d'accord.
Pour ce projet, on a décidé de partir des nombreuses contraintes de
Porteous. Les espaces sont énormes, donc ça ne va pas être possible de
chauffer dans un premier temps. L'accès aussi est quand même une sacrée
contrainte, parce que le seul accès pour les véhicules traverse les
SIG\footnote{SIG est l'acronyme de Services Industriels de Genève.
  Établissement public du canton de Genève, SIG est une entreprise
  fournissant notamment en eau, électricité, gaz et énergie thermique et
  responsable des réseaux correspondants. Elle est également en charge
  du traitement des eaux usées, du traitement des déchets et de la
  gestion d'un réseau de fibre optique.}, la station d'épuration des
eaux qui est juste derrière. En gros, c'est presque impossible de venir
à Porteous en voiture. Et, niveau accessibilité pour les personnes à
mobilité réduite, c'est très compliqué. En même temps, c'est une
contrainte qui nous oblige à réfléchir sur la mobilité douce, qui est
une priorité. Pourquoi ne pas réfléchir aussi à une mobilité par le
Rhône ? À la base, les Mouettes genevoises\footnote{Les Mouettes
  Genevoises sont un réseau de transport lacustre officiant dans la rade
  de Genève.} étaient censées aller jusqu'aux tours du Lignon. Il y a
déjà tous les embarcadères\ldots{}

\cbstart
\hypertarget{un-centre-socioculturel}{%
\section{Un centre socioculturel}\label{un-centre-socioculturel}}

De nouveau, c'est la construction d'un projet à partir des contraintes
et de l'expérimentation du lieu. Porteous est un bâtiment difficilement
habitable, même si ça aurait plu à beaucoup de personnes. Un temps, il y
avait le projet de faire un village de cabanes éparpillées partout sur
le site. Mais rendre habitable le bâtiment en soi, c'est un peu
utopiste. Du coup, une fois qu'on a mis ça de côté on s'est dit : "bon,
qu'est-ce qu'on a envie d'en faire ?". On a proposé d'en faire un lieu
"socioculturel" ; la culture c'est quand même quelque chose qui rassure
beaucoup l'État\ldots{} C'est là où, en tous cas pour moi, ça fait sens
de rester dans ce projet, de continuer à essayer de défendre certaines
valeurs. En se demandant par exemple de quelles cultures on parle ? Ça,
ça va être les prochains combats\ldots{}

Les bases du projet sont déjà posées par le rapport de la commission.
Les travaux ne se feront pas durant une seule longue période où le
bâtiment serait fermé, mais étape par étape, des activités prenant place
dans les parties mises aux normes pendant que les travaux se poursuivent
dans les espaces suivants. Cette façon de faire permet également
d'intégrer des nouvelles personnes, collectifs, associations de façon
organique à mesure que les espaces sont disponibles. Ainsi, on propose
plutôt une façon de faire qu'un projet terminé.

\hypertarget{aujourdhui}{%
\section{Aujourd'hui}\label{aujourdhui}}

La commission a rendu sa proposition de projet en juin 2020 à la demande
d'André Klopmann\footnote{André Klopmann, (1961) directeur général a.i.
  de l'office cantonal de la culture et du sport.}, le supérieur de
Nicole Valiquer. Cette dernière a depuis changé de département, elle
fait toujours partie de la commission même si elle n'en est plus la
présidente. La présence de l'architecte français Patrick Bouchain, qui a
développé l'idée du "permis de faire", a permis l'organisation d'une
visite de Porteous en septembre 2020 avec les conseillers d'État
concernés par le projet, le Chef du Département cantonal de la Cohésion
Sociale Thierry Apothéloz, et aussi Antonio Hodgers. À ce moment-là, on
s'est rendu compte qu'Apothéloz n'avait même pas encore eu le dossier
entre les mains. Du coup, l'hiver s'est passé au fil des mails pour
relancer la commission, on ne savait même pas si elle était terminée, ce
qui allait se passer par la suite.

Klopmann, en copie, n'a jamais répondu. Il y avait ces questionnements :
sur quoi faut-il appuyer ? quelle pression faut-il jouer ? On a décidé
qu'on allait continuer à avancer. Comme le projet est en train d'être
validé et qu'il a été plus ou moins accepté par la commission, c'est le
Conseil d'État qui doit valider maintenant, et s'il y a des fonds à
voter c'est le Grand Conseil. On s'est dit qu'on allait avancer de notre
côté et qu'on allait se tourner vers la FPLCE, la Fondation pour la
Promotion de Lieux pour la Culture Émergente, pour demander des fonds
pour l'aménagement de Porteous et la mise en fonction de la première
salle du bâtiment, le Chic and Shlag\footnote{Le bar installé au
  rez-de-chaussée de Porteous.}. De plus, une sous-commission a été
formée pour rédiger les statuts de la future coopérative qui gérera
Porteous. C'est ça la stratégie pour le moment.

\hypertarget{le-risque-que-uxe7a-nous-uxe9chappe}{%
\section{Le risque que ça nous
échappe}\label{le-risque-que-uxe7a-nous-uxe9chappe}}

C'est le risque qu'on a décidé de prendre, mais c'est un risque qui
était clair depuis qu'on a décidé de sortir du bâtiment. Ce sont des
choses qui ont été longuement discutées. Après, on a déjà gagné le fait
que ce soit un lieu socioculturel; tout ce qu'on gagne ensuite, c'est du
plus\ldots{} On l'a vu comme ça. Et ça nous a permis de lâcher un peu la
pression, parce que\ldots{} On était épuiséexs. Il faut que le temps
qu'on passe à monter ce projet, ce soit aussi du plaisir, parce qu'on ne
sait pas ce que ça va donner. Il faut que les souvenirs qui mènent à ça
soient de bons souvenirs.

J'ai confiance dans le fait que ça va gentiment se mettre en place.
C'est un projet qui a quand même reçu un soutien populaire très large et
très fort. Maintenant il va falloir être stratégique et trouver des
fonds, c'est aussi un bon moyen de mettre la pression sur l'État pour
que ça se débloque. On leur propose un projet à trois millions. Avant,
pour le projet de prison, ça montait à 22 millions\ldots{} C'est clair
qu'ils ne vont pas mettre de l'argent pour la culture là-bas, mais tant
mieux en fait. Ils nous filent le terrain, on fait la coopérative, et
puis\ldots{} on n'a plus besoin de l'État.
\cbend

\hypertarget{la-motivation-de-duxe9part}{%
\section{La motivation de départ}\label{la-motivation-de-duxe9part}}

En fait, je pense qu'il faut se rendre sur place une fois pour le voir,
on se dit qu'on ne peut pas laisser un lieu comme ça vide. Déjà, quand
j'étais ado, je me souviens, il y avait les anciennes caves de Satigny
qui étaient vides et j'adorais aller me balader là-bas et faire des
projets, me dire "ah mais ce serait tellement bien de reprendre un
espace". Il y a vraiment ce truc de s'approprier un lieu qui n'est
utilisé par personne pour en faire quelque chose de chouette, parce
qu'on a la créativité, on a l'envie, on a l'énergie\ldots{} Moi ce sont
des valeurs avec lesquelles j'ai grandi et avec lesquelles j'ai envie de
continuer à grandir. Et je pense que ce sont des possibilités géniales à
partir du moment où t'as une responsabilité et que tu t'appropries
quelque chose. Tu vois les effets de ce que tu fais. Je pense que ce
sont des pratiques qui se perdent et qui manquent beaucoup. Alors ça
donne beaucoup de pouvoir aux gens de se rendre compte qu'ils sont
capables de le faire par eux-mêmes. Et de réaliser qu'on n'a pas besoin
de l'État pour tout.

Aussi, pour moi, les espaces sont essentiels. Les endroits où j'ai pu me
politiser, c'étaient des lieux, c'était des espaces. C'est là où tu
rencontres des gens, où tu peux construire des choses. Les espaces sont
essentiels à la politisation. À partir de valeurs qui peuvent être
conceptuelles, réussir à se dire "bon maintenant, comment est-ce que
concrètement on les met en place ?". Que ce soit l'inclusivité, le
féminisme, les questions de prix\ldots{} Se dire : "comment on fait pour
que Porteous soit équitable et accessible à touxtes en termes de prix ?"
Il y aura des personnes qui seront payées pour faire l'administration,
mais du coup est-ce qu'il faut payer les artistes ou pas ? Ben oui, il
faut payer les artistes. Mais, en même temps, si c'est le collectif, qui
est parfaitement bénévole, qui s'occupe des tâches ingrates de gestion
et de nettoyage, c'est compliqué de payer les artistes. Je trouve que ce
sont des choses qui ouvrent sur beaucoup de questionnements pratiques en
fait. De la théorie à la pratique, et la pratique changera la théorie.
Expliquer ce que c'est qu'un bar prix libre, le fait qu'il y ait une
attention portée au respect du consentement d'autrui\ldots{} C'est déjà
construire un lieu accueillant. Enfin voilà, ce sont des ambiances qui
permettent de poser des premières questions et de construire quelque
chose de chouette.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
